# 3.4节习题

#### (8)

自顶向下和自底向上语法分析器按不同次序构建语法树。编写一对程序TopDown和BottomUp，以语法树为输入，分别按构建语法树的顺序输出各个结点。TopDown应该显示自顶向下语法分析器构建语法树的顺序，而BottomUp应该显示自底向上语法分析器构建语法树的顺序。

#### 解答

以如下的加减乘除表达式语法及语句b + c x d + a为例

```
E → E + T
  | E - T
  | T
T → T x F
  | T ÷ F
  | F
F → name
```

自顶向下语法分析器(LL1)为语句b + c x d + a构造语法树过程如下(为了与程序输出对应，特地为每个符号加上序号用以区分)

![top_down.png](https://raw.githubusercontent.com/chenpengcong/EAC2-book-exercise-answers/master/ch03/exercises/3.4/assets/top_down.png)



可以看出节点的构造顺序为E1，E2 + T1，E3 + T2，T3，F1, b, T4 x F2, F3, c, d, F4, a



自底向上语法分析器(LR1)为语句b + c x d + a构造语法树过程如下(反向最右推导)


![botttom_up.png](https://raw.githubusercontent.com/chenpengcong/EAC2-book-exercise-answers/master/ch03/exercises/3.4/assets/botttom_up.png)

可以看出节点的构造顺序为b F1 T3 E3 + c F3 T4 x d F2 T2 E2 + a F4 T1 E1

```
$ cat topdown_bottomup.c 

#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>


//用到c11标准的匿名结构体和匿名联合(anonymous structures and unions)
struct cst {
	enum {
		TERMINAL_SYMBOL,
		NON_TERMINAL_SYMBOL_SINGLE,
		NON_TERMINAL_SYMBOL_BINARY
	} tag;
	char *symbol;
	union {
		struct {
			struct cst *next;
		} single;
		struct {
			char *operator;
			struct cst *left;
			struct cst *right;
		} binary;
	};
};


struct cst *make_tetminal_symbol(char *symbol) {
	struct cst *a = malloc(sizeof(struct cst));
	a->tag = TERMINAL_SYMBOL;
	a->symbol = symbol;
	return a;
}

struct cst *make_nontetminal_symbol_signal(char *symbol, struct cst *next) {
	struct cst *a = malloc(sizeof(struct cst));
	a->tag = NON_TERMINAL_SYMBOL_SINGLE;
	a->symbol = symbol;
	a->single.next = next;
	return a;
}

struct cst *make_nontetminal_symbol_binary(char *symbol, char *operator, struct cst *left, struct cst *right)
{
	struct cst *a = malloc(sizeof(struct cst));
	a->tag = NON_TERMINAL_SYMBOL_BINARY;
	a->symbol = symbol;
	a->binary.operator = operator;
	a->binary.left = left;
	a->binary.right = right;
	return a;
}


void top_down_core(struct cst *c) 
{
	if (c->tag == TERMINAL_SYMBOL) {
		return;
	}

	if (c->tag == NON_TERMINAL_SYMBOL_SINGLE) {
		printf("%s ", c->single.next->symbol);
		top_down_core(c->single.next);
	}

	if (c->tag == NON_TERMINAL_SYMBOL_BINARY) {
		printf("%s ", c->binary.left->symbol);
		printf("%s ", c->binary.operator);
		printf("%s ", c->binary.right->symbol);
		top_down_core(c->binary.left);
		top_down_core(c->binary.right);	
	}
}

void top_down(struct cst *c)
{
	printf("%s ", c->symbol);
	top_down_core(c);
}


//相当于后序遍历
void bottom_up(struct cst *c)
{
	if (c->tag == TERMINAL_SYMBOL) {
		printf("%s ", c->symbol);
	}

	if (c->tag == NON_TERMINAL_SYMBOL_SINGLE) {
		bottom_up(c->single.next);
		printf("%s ", c->symbol);
	}

	if (c->tag == NON_TERMINAL_SYMBOL_BINARY) {
		bottom_up(c->binary.left);
		printf("%s ", c->binary.operator);
		bottom_up(c->binary.right);
		printf("%s ", c->symbol);
	}
}

int main(int argc, char **argv)
{


	struct cst *a = make_tetminal_symbol("a");
	struct cst *b = make_tetminal_symbol("b");
	struct cst *c = make_tetminal_symbol("c");
	struct cst *d = make_tetminal_symbol("d");


	struct cst *F1 = make_nontetminal_symbol_signal("F1", b);
	struct cst *T3 = make_nontetminal_symbol_signal("T3", F1);
	struct cst *E3 = make_nontetminal_symbol_signal("E3", T3);


	struct cst *F3 = make_nontetminal_symbol_signal("F3", c);
	struct cst *T4 = make_nontetminal_symbol_signal("T4", F3);

	struct cst *F2 = make_nontetminal_symbol_signal("F2", d);

	struct cst *T2 = make_nontetminal_symbol_binary("T2", "x", T4, F2);

	struct cst *E2 = make_nontetminal_symbol_binary("E2", "+", E3, T2);

	struct cst *F4 = make_nontetminal_symbol_signal("F4", a);

	struct cst *T1 = make_nontetminal_symbol_signal("T1", F4);


	struct cst *E1 = make_nontetminal_symbol_binary("E1", "+", E2, T1);
	printf("TopDown: ");
	top_down(E1);
	printf("\n");
	printf("BottomUp: ");
	bottom_up(E1);
	printf("\n");
	return 0;
}

$ gcc topdown_bottomup.c -o topdown_bottomup && ./topdown_bottomup
TopDown: E1 E2 + T1 E3 + T2 T3 F1 b T4 x F2 F3 c d F4 a 
BottomUp: b F1 T3 E3 + c F3 T4 x d F2 T2 E2 + a F4 T1 E1
```

